Penyakit gagal ginjal dan terapi hemodialisis yang harus dijalani dapat berdampak pada 
kondisi fisik dan psikis pasien. Dengan mengukur Health-Related Quality of Life dan 
determinan psikologisnya, yaitu depression dan anxiety, penelitian ini bertujuan untuk 
menggali lebih dalam mengenai kondisi psikologis pasien terapi hemodialisis di Rumah Sakit 
 X  Bandung. 
Tiga puluh pasien yang telah menjalani terapi hemodialisis selama minimal satu tahun 
berpartisipasi dalam penelitian ini dengan cara melengkapi kuesioner Health-Related 
Quality of Life short form (Ware, 1995), Beck s Depression Inventory (Beck, 1961), dan State 
Trait Anxiety Inventory (Spielberger, 1964). Skor masing-masing alat ukur dikategorikan 
berdasarkan mean dari skor keseluruhan. Kemudian dengan menggunakan program SPSS 
15.0 dilakukan uji regresi terhadap skor Health-Related Quality of life dan data 
sosiodemografis.  
Ditemukan bahwa  persentase terbesar responden memiliki Health-Related Quality of Life 
tinggi, depression rendah, dan anxiety rendah.  Responden memiliki physical component yang 
tinggi dan mental component yang rendah. Ditemukan juga bahwa usia, jenis kelamin, status 
marital, pendidikan, lama terapi, dan metode bayar memiliki hubungan signifikan dengan 
Health-Related Quality of Life. 
Kesimpulan yang diperoleh adalah secara umum pasien menghayati kualitas kehidupan yang 
tinggi, serta memersepsi adanya masalah emosional yang mengganggu tetapi tidak sampai 
menimbulkan gangguan kecemasan atau depresi secara klinis. Peneliti menyarankan pihak 
rumah sakit agar meningkatkan frekuensi layanan konseling yang diberikan kepada pasien. 
Selain itu untuk lebih lanjut perlu diteliti Health-Related Quality of Life pada pasien yang 
baru menjalani terapi hemodialisis dibawah satu tahun agar bisa mendapat gambaran lebih 
jelas pada pasien yang belum terbiasa dengan proses terapi hemodialisis. 
Chronic kidney disease and hemodialysis therapy that patients have to go through will have 
impacts on their physical and psychological condition.  Therefore,  by measuring Health-
Related Quality of Life(HRQOL)  and its psychological determinants, this research aims to 
understand more sensibly the psychological condition of hemodialysis patients in Hospital 
 X  in Bandung. 
Thirty hemodialysis patients who have been going to therapy for at least a year, participated 
in this research by completing Health-Related Quality of Life short form (Ware, 1995), Beck s 
Depression Inventory (Beck, 1961), and State Trait Anxiety Inventory (Spielberger, 1964) 
questionaires. The score for each questionaires was categorized based on the mean of the 
total score. The correlation between HRQOL and sociodemographical data was tested by 
using regression on SPSS 15.0 program. 
It was discovered that the largest percentage of respondents showed high HRQOL, low 
depression, and low anxiety. Respondents also showed high physical component but scored 
low on mental component. Also discovered that age, sex, marital status, education, period-
length of therapy, and payment method have a significant relation to HRQOL. 
In conclusion, respondents generally perceived a high quality of life and acknowledged 
emotional problems that interfered their everyday lives, but they did not have anxiety 
problems or clinical depression. Researcher suggested the hospital should increase the 
frequency of counseling given to the patients. Also to investigate HRQOL on recently-
diagnosed patients to better understand the condition of patients who has yet to be habituated 
and accustomed to the process of hemodialysis therapy. 
LEMBAR PUBLIKASI                           .iv 
DAFTAR PUSTAKA               ..            .75 
DAFTAR RUJUKAN               . . .          78 
Table 4.7 Tabel Gambaran Responden Berdasarkan Metode Pembayaran       .44 
Tubuh manusia tersusun atas sel-sel yang membentuk jaringan, dan kelompok 
jaringan akan membentuk organ yang melakukan tugas tertentu. Masing-masing 
organ memiliki peran penting dalam sistem tubuh manusia. Salah satu organ yang 
penting bagi tubuh manusia adalah ginjal. Ginjal adalah organ dalam tubuh manusia 
yang bertugas menyaring zat-zat buangan yang dibawa darah agar darah tetap bersih, 
dan membuang sampah metabolisme tersebut agar sel-sel tubuh tidak menjadi lemah 
akibat keracunan. Setelah tubuh mengambil secukupnya dari makanan tersebut sesuai 
dengan keperluan untuk mendukung kegiatan, sisanya akan dikirim ke dalam saraf 
untuk kemudian disaring di ginjal. 
Apabila terdapat organ tubuh yang mengalami kerusakan, kerja tubuh manusia 
akan terganggu. Ginjal yang rusak akan menyebabkan gangguan pada sistem tubuh 
manusia. Ginjal dikatakan mengalami kerusakan jika ginjal tidak lagi mampu 
melakukan fungsi penyaringan sampah dan racun serta mengeluarkannya dari tubuh 
secara optimal. Kegagalan ginjal dalam melaksanakan fungsi-fungsi vital 
menimbulkan keadaan yang disebut uremia atau Gagal Ginjal Kronik (GGK) Menurut 
worldkidneyday.org. sekitar 1 dari 10 orang secara global memiliki penyakit ginjal 
dalam berbagai derajat, dan penyakit ginjal dialami oleh berbagai kalangan usia 
namun lebih sering terjadi pada orang dewasa yang berusia 65-74 tahun. 
Gagal ginjal yang tergolong penyakit kronis ini memunyai karakteristik 
bersifat menetap, tidak bisa disembuhkan sehingga memerlukan pengobatan dan 
rawat jalan dalam jangka waktu yang lama. Selain itu, umumnya pasien juga kurang 
mampu mengatur dirinya sendiri dan cenderung bergantung kepada orang lain. 
Kondisi tersebut, tentu saja menimbulkan perubahan atau ketidakseimbangan yang 
meliputi biologi, psikologi, sosial dan spiritual pasien. Seperti, perilaku penolakan, 
marah, perasaan takut, cemas, rasa tidak berdaya, putus asa bahkan bunuh diri 
(Indonesia Kidney Care Club, 2006). 
Gagal ginjal juga dapat mengakibatkan berbagai gangguan tubuh lainnya, 
seperti gangguan keseimbangan cairan tubuh dan gangguan pengontrolan tekanan 
darah, tubuh menjadi mudah lelah, lemas, sehingga aktivitas kerja terganggu. 
Disamping itu akibat gagal ginjal semakin berat akan timbul gejala berupa mual, 
muntah, nafsu makan berkurang, sesak nafas, pusing, sakit kepala, oliguria, kurang 
tidur, kejang kejang dan akhirnya terjadi penurunan kesadaran bahkan sampai koma 
(Lewis, 2000). 
 Menurut data Indonesia Renal Registry tahun 2013, jumlah pasien dengan 
kasus gagal ginjal terminal mencapai 90.000 pasien.  Kasus gagal ginjal menjadi 
masalah besar karena penyakit ini sulit disembuhkan dan biaya perawatan serta 
pengobatannya pun sangat mahal. Pasien dengan penyakit gagal ginjal biasanya 
menjalani terapi pengobatan hemodialisis. Hemodialisis atau cuci darah adalah suatu 
bentuk terapi pada pasien dengan kegagalan fungsi ginjal menggunkan bantuan mesin 
hemodialisis yang mengambil alih fungsi ginjal untuk membersihkan darah. Terapi 
hemodialisis membutuhkan waktu sekitar 12-15 jam setiap minggu, atau sekitar 4-5 
jam setiap kali terapi, dan kegiatan ini akan berlangsung sepanjang hidup pasien.  
Pasien yang menjalani hemodialisis dalam jangka panjang dihadapkan dengan 
berbagai masalah seperti masalah finansial, kesulitan dalam mempertahankan 
pekerjaan, dorongan seksual yang hilang, depresi dan ketakutan terhadap kematian. 
Gaya hidup yang harus terencana karena harus melakukan terapi hemodialisis dan 
pembatasan asupan cairan sering menghilangkan semangat hidup pasien. Hal ini akan 
mempengaruhi kualitas hidup pasien gagal ginjal kronis (Brunner & Suddarth, 2001). 
Banyak penyebab pasien gagal ginjal kronik kesulitan menerima keadaannya, salah 
satunya akibat mekanisme koping yang tidak efektif dan dapat berdampak secara 
psikologis maupun fisiologis seperti menimbulkan komplikasi penyakit. 
Penyakit gagal ginjal kronis dan terapi hemodialisis dapat memunculkan 
gangguan psikologis pada pasien. Kenyataan bahwa kondisi gagal ginjal yang 
dibarengi dengan terapi hemodialisis harus dijalani sepanjang hidup dapat 
menimbulkan beberapa dampak psikologis. Penyakit dan terapi ini dapat membuat 
pasien merasa kehilangan hal yang sebelumnya dimilikinya, seperti kebebasan, 
energi, pekerjaan, dan kemandirian. Tidak sedikit pasien yang merasa tertekan dan 
frustrasi hingga mengalami depresi. Depresi adalah kondisi gangguan kejiwaan yang 
paling banyak ditemukan pada pasien gagal ginjal. Prevalensi depresi berat pada 
populasi umum adalah sekitar 1,1 - 15% pada laki-laki dan 1,8 - 23% pada wanita. 
Depresi dapat menyebabkan pasien mengambil tindakan untuk mengakhiri hidupnya, 
baik secara tindakan langsung dan aktual atau dengan cara tidak langsung seperti 
dengan menolak menjalani terapi hemodialisis rutin atau dengan melanggar diet 
rendah potasium.  
Prognosis yang tidak jelas dari penyakit gagal ginjal kronis dan terapi 
hemodialisis yang berjalan rutin terus-menerus sepanjang kehidupan menimbulkan 
kecemasan pada pasien. Pasien merasa khawatir akan kondisinya yang tidak dapat 
diprediksi dan merasa tidak berdaya menghadapi kondisinya. Kecemasan yang 
berlebihan dapat mengarah pada sikap pesimistis akan kesembuhan dan keberhasilan 
terapi yang dijalaninya. Kecemasan yang dirasa pasien bisa bersifat internal atau 
memanifestasikan diri dalam bentuk gejala fisiologis seperti detak jantung yang 
berdebar kencang, sesak nafas, atau gemetaran. Ketika pasien dikuasai oleh 
kecemasan dalam menjalani hidupnya maka dapat mengurangi kualitas kehidupan 
pasien dalam menjalani terapi hemodialisis. 
Proses terapi hemodialisis ini memengaruhi kondisi fisik pasien karena 
menimbulkan kelelahan, sakit kepala, dan keluarnya keringat dingin akibat tekanan 
darah yang menurun. Terapi hemodialisis juga memengaruhi kondisi psikologis 
pasien, seperti menimbulkan stress, gangguan berpikir dan konsentrasi, serta 
gangguan dalam relasi sosial. Terapi hemodialisis bagi pasien gagal ginjal dapat 
menimbulkan perubahan atau ketidakseimbangan yang meliputi biologi, psikologi, 
sosial dan spiritual pasien. Oleh karena itu diperlukan penanganan yang terpadu untuk 
kondisi fisik dan juga psikologis pasien. Kondisi yang berkaitan dengan penyakit 
gagal ginjal kronis tersebut dapat memengaruhi kualitas hidup  pasien. Terapi 
hemodialisis itu sendiri juga dapat menimbulkan dampak yang memengaruhi kualitas 
hidup pasien.  
Mengingat terapi hemodialisis dilakukan di rumah sakit, maka secara langsung 
akan  mencerminkan health-care system yang berlaku  dalam suatu rumah sakit. 
Terdapat beberapa cara untuk menilai keberhasilan health-care system yang 
diterapkan oleh rumah sakit, sebagaimana diungkapkan oleh World Health 
Organization pada tahun 2003, salah satunya adalah dengan mengukur Health-
Related Quality of Life pasien. Melalui Health-Related Quality of Life, keberhasilan 
terapi pada pasien yang melakukan terapi hemodialisis dapat diketahui. Terapi dapat 
dikatakan berhasil apabila pasien mencapai nilai yang tinggi pada komponen-
komponen Health-Related Quality of Life. Jadi terapi yang dilaksanakan rumah sakit 
harus mampu merawat kondis pasien secara mental maupun fisik. 
Health-Related Quality of Life memiliki beberapa definisi. Oleh Schumaker & 
Naughton (1996) Health-Related Quality of Life didefinisikan sebagai persepsi 
subjektif mengenai kemampuan untuk menjalankan aktivitas yang penting bagi 
individu, yang dipengaruhi oleh status kesehatan saat ini. Oleh H. Schipper (1999) 
Health-Related Quality of Life didefinisikan sebagai kualitas kehidupan sebagai 
dampak fungsional dari suatu penyakit dan pengobatannya berdasarkan persepsi 
pasien. Secara umum, Health-Related Quality of Life (HRQOL) adalah konsep 
multidimensional meliputi komponen fisik, emosional, dan sosial menyangkut suatu 
penyakit dan perawatannya (Revicki, 1989) 
Berdasarkan model Wilson&Cleary yang menggabungkan model biological 
dan model quality of life , Health-related quality of life dapat diketahui dengan cara 
mengukur dua komponen pada pasien hemodialisis. Pertama adalah physical 
component yang merupakan fungsi biologis dan fisiologis pasien. Kedua adalah 
mental component yang merupakan fungsi emosi dan sosial pasien.   
Berbagai penelitian mengenai health-related quality of life yang telah 
dilakukan sebelumnya banyak menekankan pada aspek fisiologis pasien, karena 
penelitian-penelitian dalam dunia medis ini lebih bertujuan untuk memerbaiki kondisi 
fisik pasien. Dampak psikologis dari penyakit gagal ginjal kronis dan terapi 
hemodialisis kurang diberi perhatian dalam pembahasan health-related quality of life. 
Hingga dipublikasikannya penelitian yang dilakukan oleh Nilsson & Kristenson serta 
Gutteling et al pada tahun 2010. Nilsson dan Kristenson mengungkapkan bahwa 
health-related quality of life tidak sepenuhnya ditentukan oleh keadaan fisiologis 
individu, melainkan juga menekankan pentingnya determinan psikologis dalam 
memengaruhi health-related quality of life individu. 
Health-related quality of life dianggap sebagai suatu konsep multidimensional 
yang mencakup aspek fisik, psikis, dan sosial. Namun instrumen alat ukur yang 
banyak digunakan dianggap kurang dapat menggali aspek psikologis dari health-
related quality of life. Health survey (KDQOL) yang telah banyak digunakan dan 
terstandarisasi pun dianggap terlalu generik dan tidak dapat menggali secara lebih 
mendalam. Hingga Gutteling et al (2010)dalam penelitiannya membahas lebih dalam 
mengenai determinan psikologis dan menggunakan alat ukur tambahan selain 
KDQOL yang banyak digunakan dalam penelitian health-related quality of life.  
Dalam penelitiannya, Gutteling et. al (2010) mengungkapkan sejumlah 
determinan psikologi yang dapat menentukan tinggi-rendahnya derajat health-related 
quality of life individu. Determinan psikologis tersebut adalah depression, anxiety, 
self-efficacy, dan maladaptive coping. Gutteling et. al (2010) menggunakan instrumen 
tambahan dan menganalisis hubungan dari masing-masing determinan psikologis 
dengan health-related quality of life. Dari hasil penelitian tersebut didapatkan bahwa 
depression dan anxiety memiliki nilai korelasi terbesar dan hubungan langsung 
dengan health-related quality of life.  
Health-related quality of life penting untuk diteliti karena penilaian pasien 
terhadap keadaannya dapat memengaruhi kondisi fisik dan kesehatannya. Health-
related quality of life menunjukkan bahwa kondisi psikis pasien dapat memengaruhi 
kondisi fisiknya. Pasien yang datang meminta bantuan dokter adalah pasien yang 
memiliki gangguan terkait kesehatannya dan juga kualitas kehidupannya, seperti 
kecemasan akan simptom-simptom penyakitnya atau keterbatasan yang dirasakan 
pasien akibat penyakitnya. Terdapat korelasi yang sedang antara clinical status dan 
health-related quality of life sehingga dapat diasumsikan bahwa dengan melakukan 
pemeriksaan terhadap clinical status pasien maka akan didapatkan gambaran 
mengenai health-related quality of life pasien. 
Dengan memelajari Health-Related Quality of Life akan didapatkan juga 
informasi mengenai program perawatan kesehatan yang berlaku dan tingkat 
keberhasilan suatu  terapi, dalam hal ini adalah terapi hemodialisis di Rumah Sakit 
 X  Bandung. Pada pasien dengan penyakit kronis, pengukuran health-related quality 
of life dapat dijadikan sebagai effective prognostic indicator yaitu prediktor tingkat 
survival pasien terhadap treatment yang dilakukan. Pasien yang menunjukkan skor 
health-related quality of life yang lebih tinggi pada awal treatment memiliki 
kemungkinan survival yang lebih tinggi dibandingkan pasien yang memiliki baseline 
yang lebih rendah.  
Menurut Lowrie E.G (dalam Germin-Petrovic, 2011) Health-Related Quality 
of Life juga dapat memprediksi tingkat morbiditas dan mortalitas pasien. Melalui 
penelitiannya, The Dialysis Outcomes and Practice Patterns Study (DOPPS) 
menyimpulkan bahwa pasien dengan skor rendah pada physical component 
diasosiasikan dengan risiko kematian yang lebih tinggi. DOPPS juga mengungkapkan 
bahwa skor pada mental component dapat memprediksi frekuensi pasien dirawat inap 
dan bahkan kematian. Terkait dengan penelitian DOPPS, evaluasi terhadap health-
related quality of life dalam melakukan analisis terhadap faktor yang 
memengaruhinya menjadi penting dalam perawatan dan pengobatan pasien 
hemodialisis. Health-related quality of life pasien dapat menggambarkan efficacy 
terapi hemodialisis yang dilakukan,  karena tujuan dari pengukuran health-related 
quality of life adalah untuk mengkuantifikasikan derajat kondisi medis dan dampak 
dari treatment-nya dalam kehidupan pasien melalui cara yang valid dan reproducible.  
Dengan memelajari gambaran health-related quality of life pada pasien terapi 
hemodialisis, akan didapatkan informasi mengenai kondisi medis dan psikologis 
pasien yang dapat membantu health-care professionals (seperti dokter dan staf terapi 
hemodialisis di rumah sakit) untuk memahami dari sudut pandang pasien mengenai 
kondisinya dan treatment yang diberikan dokter. Melalui gambaran health-related 
quality of life, health care professionals dapat mengidentifikasi masalah yang 
dihadapi pasien terkait penyakitnya dan treatment yang dijalani, memfasilitasi 
komunikasi dengan pasien mengenai penyakitnya, membantu pengambilan keputusan 
terkait treatment yang diberikan, dan mengawasi respon dan perubahan yang dialami 
pasien terhadap treatment yang diberikan sehingga kemudian para health care 
professionals dapat menindaklanjuti sesuai informasi yang didapatkan. Pasien juga 
dapat melakukan refleksi diri terhadap situasinya, meningkatkan self-awareness 
terhadap kondisinya, dan dapat mengkomunikasikan masalah fisik maupun psikis 
yang dihadapi kepada health care professionals. 
Oleh karena itu penulis tertarik untuk meneliti seperti apakah gambaran dari 
determinan psikologis dari Health-Related Quality of Life pada Pasien Terapi 
Hemodialisis di Rumah Sakit  X   Bandung. 
Dari penelitian ini ingin diketahui seperti apakah gambaran determinan 
psikologis dari health-related quality of life pada pasien terapi hemodialisis di Rumah 
Sakit  X   Bandung.  
Untuk mengetahui gambaran determinan psikologis dari health-related quality 
of life pada pasien terapi hemodialisis di Rumah Sakit  X  Bandung dengan tujuan 
untuk memeroleh gambaran tinggi-rendahnya determinan psikologis dari health-
related quality of life yaitu depression dan anxiety, dan tinggi-rendahnya health-
related quality of life pada pasien terapi hemodialisis di Rumah Sakit  X  Bandung. 
health-related quality of life  pada pasien terapi hemodialisis ke dalam bidang 
positive psychology dan health psychology. 
determinan psikologis dari health-related quality of life. 
determinan psikologis dari health-related quality of life pada pasien terapi 
hemodialisis. Dengan tujuan untuk membantu rumah sakit mengevaluasi 
keberhasilan terapi hemodialisis yang dijalankan pada pasiennya dan juga 
diharapkan dapat mendorong adanya perbaikan terhadap proses terapi 
hemodialisis jika dibutuhkan. 
Pasien terapi hemodialisis adalah tindakan yang dilakukan kepada mereka yang 
memiliki penyakit gagal ginjal kronis. Penyakit gagal ginjal kronis adalah suatu sindrom 
klinis yang disebabkan penurunan fungsi ginjal yang berlangsung progresif, bersifat 
menahun, persisten, dan irreversible. Memburuknya fungsi ginjal dapat dihambat apabila 
pasien melakukan pengobatan secara teratur, salah  satu  metode penanganan penyakit 
gagal ginjal kronis adalah terapi hemodialisis. 
Terapi hemodialisis atau cuci darah mengambil alih fungsi ginjal dan bekerja 
sebagai pengganti ginjal. Terapi ini dijalankan pasien gagal ginjal kronis terus-menerus 
sepanjang hidupnya. Salah satu rumah sakit yang melakukan terapi hemodialisis adalah 
Rumah Sakit  X   Bandung.  Sebagai rumah sakit rujukan, RS  X  memiliki 50 alat cuci 
darah dan menerima sekitar 190 pasien di Jawa Barat yang rutin melakukan terapi 
hemodialisis.  
Proses terapi hemodialisis sangat bermanfaat bagi pasien gagal ginjal kronis, 
namun bukan berarti tanpa risiko dan efek samping. Berbagai permasalahan komplikasi 
dan efek samping dapat terjadi pada pasien yang menjalani terapi hemodialisis, baik 
secara fisik, psikis, maupun sosial-ekonomi. Terapi hemodialisis dapat memengaruhi 
kualitas kehidupan pasien terapi hemodialisis, khususnya health-related quality of life 
pasien. 
Health-related quality of life memiliki beberapa definisi, salah satunya 
disampaikan oleh H. Schipper (1999) yang menyatakan bahwa health-related quality of 
life adalah kualitas kehidupan sebagai dampak fungsional dari suatu penyakit dan 
pengobatannya berdasarkan persepsi pasien. Secara umum, health-related quality of life 
adalah konsep multidimensional mengenai kesehatan meliputi komponen fisik, 
emosional, dan sosial terkait suatu penyakit dan perawatannya. Health-related quality of 
life pada pasien terapi hemodialisis dapat diketahui dengan cara mengukur kedua 
komponennya yaitu physical component dan mental component. Tiap komponen terdiri 
atas beberapa dimensi.  
Physical component  merupakan fungsi biologis dan fisiologis pasien terapi 
hemodialisis. Komponen ini terdiri atas empat dimensi yaitu general health (persepsi 
pasien terapi hemodialisis mengenai kondisi kesehatannya secara umum), physical 
functioning (kondisi fisik pasien terapi hemodialisis), role physical (keterbatasan dalam 
kemampuan gerak akibat gangguan dalam kondisi fisik pasien terapi hemodialisis), dan 
bodily pain  (sakit jasmaniah yang dirasakan pasien terapi hemodialisis).  
Mental component merupakan fungsi emosional dan sosial pasien terapi 
hemodialisis. Komponen ini terdiri atas empat dimensi yaitu role emotional 
(keterbatasan yang dirasakan pasien terapi hemodialisis secara emosional), social 
functioning (fungsi sosial pasien terapi hemodialisis), emotional well-being 
(kesejahteraan emosional pasien terapi hemodialisis), dan vitality (energi yang 
dimiliki/lelah yang dirasakan pasien terapi hemodialisis).   
Berdasarkan penelitian yang dilakukan Testa dan Simonson (1996), kedua 
komponen dari health related-quality of life harus dipandang sebagai suatu sistem 
dinamik. Dimensi-dimensi dari ketiga komponen ini saling berhubungan satu dan 
lainnya, baik secara langsung maupun kausal. Selain itu, kedua komponen ini memiliki 
sifat dinamis, yaitu dapat berubah sepanjang waktu dan diasosiasikan dengan long-term 
development.   
Melalui kedua komponen tersebut bisa didapatkan gambaran mengenai health-
related quality of life pasien terapi hemodialisis. Kedua komponen didapatkan melalui 
persepsi subjektif pasien mengenai kondisi diri dan kesehatannya. Physical component, 
dan mental component saling berintegrasi dalam mengambarkan health-related quality of 
life. Physical component dan mental component menggambarkan persepsi pasien tentang 
role participation nya terkait status kesehatan fisik dan mentalnya. Seperti keterbatasan-
keterbatasan yang dirasakan pasien dalam menjalankan peran sosialnya.  
Dalam  menghadapi pasien penyakit gagal ginjal kronis yang menjalani terapi 
hemodialisis, banyak ditekankan mengenai pentingnya kondisi fisik individu. Adapun 
penyebabnya adalah karena penyakit gagal ginjal kronis dan terapi hemodialisis 
menimbulkan berbagai keterbatasan dan ketidaknyamanan pada fisik pasien. 
Keterbatasan dan ketidaknyamanan yang disebabkan penyakit gagal ginjal dan efek 
samping dari terapi hemodialisis dapat mengganggu keseharian pasien. Oleh karenanya, 
dalam menanganinya akan diberikan perhatian yang lebih besar terhadap kondisi fisik 
pasien, terutama dalam usaha untuk mengurangi keterbatasan atau ketidaknyamanan. 
Akan tetapi, kualitas hidup pasien tidak sepenuhnya dipengaruhi oleh kondisi fisik 
individu saja, banyak yang tidak menyadari kegelisahan psikologis yang mengganggu 
kualitas kehidupan pasien.  
Berdasarkan penelitian yang dilakukan Nilsson & Kristenson (2010) serta 
Gutteling & Duivenvoorden (2010), ditemukan bahwa kondisi psikologis pasien 
memiliki pengaruh signifikan terhadap kualitas kehidupan pasien. Dalam menghadapi 
pasien penyakit gagal ginjal kronis yang menjalani terapi hemodialisis, kondisi mental 
atau psikologis pasien sama pentingnya dengan kondisi fisik pasien. Pasien 
membutuhkan bantuan untuk mengurangi ketidaknyamanan yang dialaminya secara fisik 
maupun mental. 
Kondisi mental pasien yang dapat memengaruhi health-related quality of life-nya 
disebut sebagai determinan psikologis. Adapun determinan psikologis dari health-related 
quality of life, adalah depression dan anxiety. Kedua determinan psikologis ini 
berpengaruh langsung terhadap tinggi-rendahnya health-related quality of life pasien. 
Depression dan anxiety yang tinggi akan menyebabkan health-related quality of life yang 
rendah pada pasien. 
Determinan pertama, depression  menurut Dr. Aaron Beck (1987) adalah pikiran-
pikiran negatif yang digeneralisasi oleh beliefs yang bersifat disfungsional. Semakin 
banyak depressive symptoms berupa pikiran-pikiran negatif tentang diri yang 
ditunjukkan oleh pasien, semakin rendah derajat health-related quality of life-nya. 
Vazquez et al. (2005) meneliti hubungan antara status psikososial termasuk depresi dan 
health-related quality of life pada 194 pasien hemodialisis di Spanyol dan mendapatkan 
bahwa individu dengan simptom depresi yang tinggi menunjukkan health-related quality 
of life yang rendah. Pasien yang mengalami depresi dilaporkan lebih sulit untuk dirawat 
dibandingkan dengan pasien yang tidak mengalami depresi. Depresi dapat memengaruhi 
kepatuhan dan keinginan pasien dalam menjalani pengobatan penyakit gagal ginjal 
berupa terapi hemodialisis yang dilakukan dalam jangka panjang. Pasien yang 
mengalami depresi juga menunjukkan kesulitan dalam menerima kenyataan dan dalam 
menjalani kehidupan terutama dalam menjalani check-up dan terapi hemodialisis yang 
rutin terus-menerus. Pasien yang mengalami depresi menunjukkan sikap pesimis 
terhadap kondisinya serta terhadap adanya kemungkinan kondisinya akan membaik, 
melakukan pelanggaran terhadap pantangan yang telah diberikan, tidak rutin 
memeriksakan diri, dan bahkan hingga tidak rutin menjalani terapi hemodialisis yang 
diwajibkan. 
Determinan kedua adalah  anxiety. Raymond Cattell (1961) didefinisikan sebagai 
respon introspektif dan psikologis terhadap sinyal yang dipersepsi individu memiliki 
tanda bahaya. Cattell membedakan dua  macam anxiety yaitu state anxiety dan trait 
anxiety. State anxiety adalah perasaan takut dan cemas yang terbangkitkan oleh situasi 
yang dipersepsi sebagai bahaya. Trait anxiety adalah salah satu facet dari kepribadian, 
yang mencerminkan  kecenderungan atau kerentanan terhadap kecemasan. Anxiety 
merupakan respon emosional berupa perasaan-perasaan negatif yang ada dalam diri 
pasien dan ditampilkan dalam bentuk gejala fisiologis, yaitu gemetar, sesak napas, 
berkeringat, berdebar-debar. Pasien yang mengalami anxiety berarti berada dalam 
kondisi psikologis yang tegang. Pasien dengan anxiety yang tinggi dapat menunjukkan 
perasaan-perasaan negatif, mengungkapkan adanya ketakutan akan masa depan, sulit 
mengendalikan diri dan berkonsentrasi, serta kesulitan untuk mengambil keputusan yang 
berkaitan diri dan penyakitnya.  
Terdapat beberapa faktor yang berpengaruh terhadap Health-Related quality of 
life pada pasien hemodialisis, yaitu faktor sosiodemografis dan faktor klinis. Faktor 
sosiodemografis yang dimaksudkan adalah usia, gender, status marital, dan kelas 
sosioekonomi. Pasien dengan usia lebih tua memiliki kondisi fisik yang lebih lemah dan 
karenanya memiliki lebih banyak keterbatasan sehingga akan menghasilkan penghayatan 
atas physical component yang lebih rendah dibandingkan pasien yang berusia lebih 
muda. Pasien wanita yang melakukan hemodialisis menunjukkan skor yang lebih rendah 
dibandingkan dengan pasien pria karena pasien wanita lebih sulit untuk coping  terhadap 
penyakitnya dan lebih rentan terhadap anemia, kecemasan, dan simptom depresi. Pasien 
wanita yang melakukan hemodialisis juga biasanya tetap melanjutkan traditional 
rolesnya dalam merawat rumah dan mengurus anak sehingga pasien wanita lebih 
terekspos pada derajat stress fisik dan mental yang lebih tinggi dibandingkan pasien pria. 
Pasien yang telah menikah menunjukkan penghayatan health-related quality of life yang 
lebih tinggi dibandingkan dengan pasien yang telah bercerai atau belum menikah. Pasien 
yang berasal dari kelas sosioekonomi lebih tinggi menunjukkan penghayatan health-
related quality of life yang lebih tinggi dibandingkan dengan pasien yang berasal dari 
kelas sosioekonomi lebih rendah.  
Faktor klinis yang memengaruhi health-related quality of life adalah banyaknya 
obat yang dikonsumsi, frekuensi rawat inap di rumah sakit, jumlah penyakit kronis yang 
diderita, dan lamanya menjalani hemodialisis. Pasien yang mengonsumsi obat dalam 
jumlah banyak dan pasien yang memiliki lebih dari satu penyakit kronis (memiliki 
penyakit kronis lain selain penyakit ginjal) diasosiasikan dengan penghayatan health-
related quality of life yang lebih rendah. Pasien yang lebih sering dirawat inap di rumah 
sakit diasosiasikan dengan penghayatan health-related quality of life yang lebih rendah 
pada ketiga komponen khususnya pada physical component. Berdasarkan penelitian yang 
dilakukan oleh Sonia Faria Mendes Braga et al (2011), Pasien yang baru menjalani terapi 
hemodialisis akan menunjukkan penghayatan health-related quality of life yang lebih 
rendah, dan cenderung akan meningkat seiring berjalannya waktu.  
Terapi hemodialisis bertujuan untuk menggantikan fungsi ginjal pasien dalam 
melakukan ekskresi dan meningkatkan kualitas hidup pasein yang mederita penuruan 
fungsi ginjal. Oleh karenanya suatu terapi hemodialisis dikatakan berhasil apabila 
penderita dapat menjalani kehidupan normal, diet yang normal, memiliki jumlah sel 
darah yang dapat ditoleransi, memiliki tekanan darah normal, dan tidak mengalami 
kerusakan syaraf yang progresif. Menurut WHO (2003) dengan mengukur derajat health-
related quality of life akan dapat diketahui efisiensi dan keberhasilan suatu sistem 
perawatan. Health-related quality of life telah digunakan untuk menilai tingkat 
keberhasilan atau performa dari suatu sistem kesehatan, dalam hal ini adalah terapi 
hemodialisis dari Rumah Sakit  X   Bandung.  
Pasien dengan  health-related quality of life tinggi akan menunjukkan bahwa 
terapi yang dilakukan Rumah Sakit  X   Bandung telah berhasil meningkatkan 
kondisinya secara efisien. Pasien terapi hemodialisis yang menunjukkan derajat Health-
related quality of life yang tinggi akan memiliki penghayatan yang tinggi pada mental 
component dan physical component.  
Berdasarkan  hasil penelitian dari  The Behavioral Risk Factor Surveillance 
System, pasien yang menunjukkan health-related quality of life tinggi memiliki 
karakteristik: self-perceived health yang cenderung baik sehingga melihat diri dan 
kondisi tubuhnya terkait dengan penyakit yang dideritanya secara lebih positif, lebih 
sering merasa memiliki physical health yang baik dalam 30 hari terakhir, lebih sering 
merasa memiliki mental health yang baik dalam 30 hari terakhir, lebih sering merasa 
tidak terbebani oleh kondisinya dalam melakukan aktivitas sehari-hari dalam 30 hari 
terakhir, dan lebih jarang merasa terganggu oleh pain secara mental (seperti rasa cemas, 
rasa sedih, depresi) maupun fisik (seperti merasa mendapat tidur yang cukup, merasa 
memiliki energi yang cukup, merasa sehat atau tidak terganggu oleh munculnya rasa 
sakit) dalam 30 hari terakhir.  
Sedangkan pasien yang menunjukkan health-related quality of life rendah  
memiliki karakteristik: self-perceived health yang cenderung buruk sehingga melihat 
dirinya dan kondisi tubuhnya terkait penyakit yang dideritanya secara lebih negatif, lebih 
sering merasa memiliki physical health yang buruk dalam 30 hari terakhir, lebih sering 
merasa memiliki mental health yang buruk dalam 30 hari terakhir, lebih sering merasa 
terbebani oleh kondisinya dalam melakukan aktivitas sehari-hari dalam 30 hari terakhir, 
dan lebih sering merasa terganggu oleh pain secara mental (seperti rasa cemas, rasa 
sedih, depresi) maupun fisik (seperti merasa mendapat tidur yang cukup, merasa 
memiliki energi yang cukup, merasa sehat atau tidak terganggu oleh munculnya rasa 
sakit) dalam 30 hari terakhir. 
Berdasarkan hasil penelitian Nilson & Kristenson (2010), pasien dengan 
penghayatan health-related quality of life yang tinggi akan menunjukkan sikap yang 
positif terhadap dirinya (self-esteem), merasa kehidupannya dapat dipahami, 
dikendalikan, dan bermakna (sense of coherence), merasa memiliki kendali atas kondisi 
kesehatannya dan kehidupannya (perceived control), memiliki pandangan yang lebih 
positif terhadap kehidupan dan dalam berelasi dengan orang lain (cynicism), serta merasa 
menerima dukungan melalui relasi sosial yang luas dan mendalam (social support).  
Untuk memerjelas uraian di atas, kerangka pemikiran dalam penelitian ini 
digambarkan berikut ini : 
Faktor Pengaruh: 
1. Faktor 
2. Faktor Klinis 
Health-Related 
Komponen: 
1. Physical component 
2. Mental component 
1) Pasien terapi hemodialisis di Rumah Sakit  X  Bandung memiliki penilaian atas health-
related quality of life dalam tingkat yang bervariasi.  
2) Health-related quality of life pasien terapi hemodialisis merupakan integrasi antara 
komponen fisik dan komponen mental yang saling memengaruhi.  
3) Determinan psikologis yang menjadi fokus dari penelitian ini terdiri atas depression dan 
anxiety.  
4) Depression dan  anxiety dalam derajat yang tinggi akan menyebabkan rendahnya health-
related quality of life. 
Istilah health-related quality of life merupakan kombinasi dari dua 
istilah yaitu health dan quality of life. Kedua istilah ini memiliki berbagai 
definisi yang dirumuskan oleh berbagai macam peneliti. Kedua istilah ini 
memiliki beragam arti dan konotasi, sehingga istilah ini dianggap bersifat 
general.
Salah satu definisi mengenai health yang paling umum diketahui dan 
banyak digunakan adalah definisi dari World Health Organization (WHO) yang 
menyatakan health sebagai suatu kondisi well-being pada aspek fisik, mental, 
dan sosial dan bukan sekedar kondisi dimana penyakit atau gangguan tidak 
muncul. WHO juga merumuskan definisi dari quality of life sebagai persepsi 
individu terhadap posisinya dalam kehidupan, pada konteks sistem nilai dan 
budaya yang dianut di daerah tempat individu tinggal dan berhubungan dengan 
tujuan, harapan, standar, dan hal-hal yang dipedulikan oleh individu. 
Merupakan konsep yang luas dan secara kompleks dipengaruhi oleh kesehatan 
fisik, kondisi mental, kepercayaan pribadi, relasi sosial, dan hubungan individu 
dengan lingkungannya.
Pada awalnya muncul konsep mengenai quality of life yang membahas 
mengenai karakteristik kehidupan manusia yang dianggap baik. Konsep 
quality of  life banyak dikaitkan dengan konsep happiness dalam 2 pendekatan 
yaitu naturalistik dan humanistik. Pendekatan naturalistik berfokus pada 
proses biologis dan mekanis yang memandang happiness sebagai pleasure, 
dan pendekatan humanistik yang memandang happiness sebagai kemampuan 
untuk berkreasi dan melakukan aktualisasi diri. Menurut R.J. Rogerson, 
terdapat 2 aspek utama dari quality of life, yaitu internal dan eksternal. Faktor 
internal mengacu pada trait personal dan kemampuan yang membuat individu 
mampu melaukan tindakan yang dimaksudkan untuk dirinya sendiri 
(autonomous action). Faktor eksternal mengacu ada kondisi lingkungan dalam 
kehidupan individu. Rogerson juga menganggap faktor internal 
bertanggungjawab atas munculnya perasaan satisfaction with life sedangkan 
faktor eksternal memengaruhi mekanisme internal dari individu atau suatu 
komunitas. Menurut J. Siegrist dan A. Junge, untuk mengevaluasi quality of 
life, perlu mempertimbangkan tiga faktor yang saling berkaitan yaitu: fisik, 
psikologis, dan sosial. 
Namun muncul kritik yang menyatakan bahwa istilah quality of life
mengambarkan kondisi kehidupan terkait hal-hal medis dan juga non-medis. 
Oleh karena itu muncul istilah health related quality of life yang dimaksudkan 
untuk fokus pada efek dari kesehatan dan treatment terhadap kualitas 
kehidupan.
Konsep health-related quality of life pertama kali muncul dalam ilmu 
medis pada tahun 1970an. Meski pada masa itu, ilmu medis mengalami 
kemajuan yang pesat, health care system sedang mengalami kriis. Hal ini 
disebabkan oleh masalah ekonomi dan juga karena ditemukan hubungan 
antara derajat keparahan penyakit (dari akut hingga kronis) dengan gaya hidup 
individu. Awalnya, health-related quality of life di bidang medis cenderung 
lebih membahas mengenai konsekuensi medis dari suatu penyakit, dampak 
dari health care dan treatment yang dijalani pasien terhadap well-beingnya, 
dalam cabang ilmu medis seperti onkologi, kardiologi, rheumatology, 
psikiatri, atau gerontologi.
H.Schipper awalnya memformulasikan definisi dari health-related 
quality of life sebagai dampak fungsional dari penyakit dan treatment yang 
dijalani berdasarkan persepsi pasien. Kemudian disempurnakan menjadi 
konsel multidimensional mengenai komponen fisik, sosial, dan emosional 
yang terkait dengan penyakit dan treatmentnya. Oleh WHO, health-related 
quality of life dikonsepsikan sebagai persepsi individu terhadap posisi 
kehidupan mereka dalam konteks nilai dan budaya yang mereka anut, dan 
berhubungan dengan harapan, standar, minat dari budaya tersebut. 
Secara umum, health-related quality of life adalah status kesehatan 
yang bersifat subjektif, dan berfokus pada dampak dari perceived health state
terhadap kemampuan untk menjalani kehidupan yang bermakna. Halth-related 
quality of life pada pasien gagal ginjal dianggap penting karena terapi 
hemodialisa menyebabkan hilangnya kebebasan individu ;hilangnya sumber 
pendapatan akibat pasien harus berhenti kerja; menyebabkan ketergantungan 
pasien terhadap health care personnel dan perawat; menimbulkan dampat 
negatif terhadap status marital, keluarga, dan aktivitas sosial. Karena itu 
dengan mengukur health-related quality of life maka bisa didapatkan 
pemahaman lebih jelas mengenai kondisi pasien, karena data yang didapatkan 
sesuai dengan persepsi pasien yang bersangkutan.
Health-related quality of life sendiri dibedakan menjadi 2 jenis secara 
umum, yaitu yang bersifat general dan yang bersifat spesifik mengenai 
penyakit tertentu. Alat ukur yang digunakan untuk tiap jenis juga berbeda-
beda macamnya. Untuk health-related quality of life yang general, didesain 
agar bisa digunakan atau diisi oleh siapa saja tanpa ada ketentuan. Sedangkan 
untuk health related quality of life yang spesifik, dibedakan berdasarkan 
penyakitnya, antara lain seperti penyakit ginjal, penyakit jantung, kanker, dan 
lain-lain. 
Komponen ini merupakan fungsi biolois dan fisiologis 
individu. Komponen ini terdiri atas empat dimensi yaitu: general 
health, physical functioning, role physical, dan bodily pain. General 
health membahas mengenai kondisi kesehatan individu secara umum 
yang dirasakannya saat ini dan dibandingkan dengan setahun yang lalu. 
Physical functioning membahas mengenai kondisi fisik pasien dan 
kemampuannya dalam melakukan aktivitas sehari-hari. role physical 
membahas mengenai keterbatasan dalam kemampuan gerak akibat 
gangguan dalam kondisi fisik individu, sehingga dapat diketahui apa 
gangguan fisik yang dialami individu, apa keterbatasan yang dirasakan 
individu, dan sejauh apa individu merasa terganggu oleh 
keterbatasannya. Bodily pain membahas mengenai sakit jasmaniah 
yang dirasakan pasien dan seberapa jauh rasa sakit ini mengganggunya 
untuk melakukan aktivitas.
Komponen ini merupakan fungsi emosional dan sosial individu. 
Komponen ini terdiri atas empat dimensi yaitu: role emotional, social 
functioning, emotional well-being, dan vitality. Role emotional
membahs mengenai keterbatasan yang dirasakan secara emosional, 
sehingga dapat diketahui apa masalah dalam emosi individu dan 
seberapa jauh hal ini menyebabkan keterbatasan. Social functioning
membahas mengenai fungsi sosial individu, sejauh apa individu bisa 
berpartisipasi dalam kelompok masyarakat dan menjalakan peran 
sosialnya. Emotional well-being membahas mengenai kesejahteraan 
emosional individu dan sejauh apa penyakitnya mengganggu 
kesejahteraan hidupnya. Vitality membahas mengenai energi yang 
dimiliki individu dan rasa lelah yang dihayati individu.
Berdasarkan penelitian yang dilakukan di Kroasia pada tahun 
2008 terhadap pasien terapi hemodialisis, ditemukan bahwa 
faktor usia secara signifikan memengaruhi derajat physical 
component. Pasien terapi hemodialisis dengan usia 65 tahun ke 
atas memiliki functional impairment dan disability
memengaruhi skor pada physical component. Pasien dengan 
usia 65 tahun ke atas juga menunjukkan lebih banyak simptom-
simptom depresi dibandingkan pasien yang berusia lebih muda. 
Adanya depresi dapat memengaruhi skor physical component
dan juga mental component.
Berdasarkan hasil penelitian, wanita cenderung memiliki skor 
health-related quality of life yang lebih rendang dibandingkan 
pria. Wanita mendapatkan skor yang secara signifikan lebih 
rendah pada domain role physical dan mental health, dan hasil 
penelitian juga menunjukkan bhwa wanita dengan penyakit 
kronis cenderung mendapatkan dukungan sosial yang lebih 
sedikit dalam menjalani kehidupan sehari-hari mereka.  Wanita 
diduga mendapatkan skor yang lebih rendah akibat wanita lebih 
sulit untuk melakukan coping terhadap penyakitnya, lebih 
rentan terhadap anemia, dan juga wanita lebih banyak 
meunjukkan simptom kecemasan dan depresi. Wanita juga 
tetap menjalankan traditional roles mereka meski telah 
mengalami penyakit kronis dan menjalani terapi hemodialisis 
secara teratur. Wanita tetap mendapatkan tuntutan untuk 
mengurus rumah dan merawat anak sambil menjalani terapi 
pengobatan untuk dirinya sehingga wanita lebih banyak 
menghadapi stress dan tekanan dalam kehidupannya sehari-
hari.
Berdasarkan hasil penelitian ditemukan bahwa individu yang 
telah menikah akan mendapatkan skor health-related quality of 
life yang cenderung lebih tinggi dibandingkan individu yang 
belum menikah. Hal ini diduga karena individu yang telah 
menikah maka telah memiliki keluarganya sendiri dan bisa 
menerima lebih banyak dukungan sosial yang membuatnya 
merasa leih baik sehingg abisa mendapatkan skor yang lebih 
tinggi pada physical component dan mental component. Namun 
perbedaan ini dianggap tidak terlalu signfikan.
Berdasarkan penelitian ditemukan bahwa pasien yang berasal 
dari kelas sosial lebih rendah dan memiliki pendapatan lebih 
rendah diasosiasikan dengan health-related quality of life yang 
rendah juga.  Kemudian, ditemukan bahwa pasien yang 
menganyam pendidikan selama kurang dari 8 tahun akan 
mendapatkan skor health-related quality of life yang lebih 
rendah jika dibandingkan dengan individu yang menganyam 
pendidikan selama 8 tahun atau lebih. Adanya asosiasi antara 
tingkat pendidikan yang rendah dan derajat health-related 
quality of life yang rendah dianggap dikarenakan tingkat 
pendidikan yang rendah akan menghasilkan pendapatan yang 
lebih sedikit pula.
Banyaknya obat yang dikonsumsi dianggap berhubungan 
dengan jumlah penyakit lain yang diderita pasien terapi 
hemodialisis selain penyakit ginjal. Beberapa penyakit yang 
umum dialami pasien terapi hemodialisis baik karena 
komplikasi maupun bukan antara lain adalah diabetes, 
hipertensi, dan penyakit jantung. Semakin banyak jumlah obat 
yang dikonsumsi, atau semakin banyak penyakit yang diderita 
pasien maka dapat menyebabkan skor physical component dan 
mental component yang lebih rendah, sehingga menyebabkan 
pasien dengan penyakit lebih banyak cenderung memiliki 
health-related quality of life yang lebih rendah.
Frekuensi rawat inap diasosiasikan dengan kondisi fisik yang 
lebih lemah dan penyakit yang lebih parah. Individu yang leih 
sering menjalani rawat inap, cenderung mendapatkan skor yang 
rendah pada physical component dan kidney disease 
component.
Berdasarkan hasil penelitian di Kroasia ditemukan bahwa 
pasien yang telah menjalani terapi hemodialisis selama lebih 
dari satu tahun, mendapatkan skor yang lebih rendah untuk 
physical component dan mental component. Hal ini diduga 
disebabkan oleh penyakit ginjal yang telah menjadi semakin 
parah sehingga menurunkan kualitas kehidupan pasien. namun 
terdapat hasil penelitian lain yang membuktikan sebaliknya, 
yaitu bahwa semakin lama pasien menjalani terapi hemodialisis 
maka akan semakin tinggi derajat health-related quality of life
nya. Hal ini diduga karena pasien telah menerima terapi 
hemodialisis yang efektif dan berhasil sehingga membuat 
pasien merasa berangsur-angsur lebih baik menyangkut 
kondisinya.
Depression menurut Aaron T. Beck dalam teori kognitif-behavioralnya 
disebabkan kognisi yang maladaptif, rusak, dan tidak rasional dalam bentuk 
pemikiran dan penilaian yang menyimpang. Depression dapat dipelajari secara 
sosial melalui observasi , seperti misalnya oleh anak yang mengamati sikap 
orangtua mereka ketika gagal menghadapi oeristiwa yang menimbulkan stress, 
kemudian hal ini dapat memfasilitasi perkembangan kemampuan coping yang 
tidak tepat. Simptom fisik dan psikis dari depression disebabkan oleh thinking 
pattern yang menyimpang. 
Teori depression dari Beck memiliki 3 aspek, yaitu the cognitive triad, 
silent assumptions, dan information processing.
Dalam aspek pertama yaitu the cognitive triad, Beck menjelaskan 
bahwa individu yang mengalami depression memiliki pemikiran negatif yang 
tidak realistis tentang tiga hal: diri mereka sendiri ( the self ), pengalaman
masa lalu atau  lingkungan secara umum  ( the world ), dan masa depan ( the 
future ). Individu yang mengalami depression akan memandang diri mereka 
sebagai individu yang penuh kekurangan, tidak berdaya, dan tidak layak 
dicintai. Individu tersebut akan cenderung dikuasai rasa bersalah karena 
merasa dirinya tak berharga, tercela, dan ditolak oleh diri sendiri maupun 
orang lain. individu tersebut akan mengalami kesulitan memandang diri 
mereka sebagai orang yang mampu mencapai keberhasilan, dapat diterima, 
atau merasa baik tentang dirinya sendiri.
Aspek yang kedua adalah silent assumptions. Beck percaya bahwa 
kehidupan batin individu yang mengalami depression didominasi oleh 
sekumpulan asumsi yang membentuk kognisi. Sekumpulan asumsi ini berasal 
dari pesan yang diterima individu dari orangtua, teman, guru, atau orang-orang 
yang dianggap penting, individu akan mendapatkan kesimpulan ini dari cara 
orang-orang tersebut bicara dan berperilaku secara disengaja maupun tidak.  
Silent assumptions ini berperan besar dalam membuat individu rentan terhadap 
depression. Contoh dari silent assumptions misalnya:  saya harus 
mendapatkan persetujuan orang lain ,  saya harus melakukan hal ini secara 
sempurna atau lebih baik saya tidak usah melakukan apa-apa , saya harus 
dihargai oleh orang lain atau hidup saya tidak memiliki makna ,  dunia ini 
harus selalu adil .  Asumsi-asumsi seperti contoh yang telah disebutkan ini 
tidak jarang ditemukan pada orang-orang. Namun yang membedakan 
pengaruh asumsi ini pada individu yang rentan terhadap depression adalah 
sebesar apa individu ini benar-benar percaya dan menganut asumsi-asumsi 
tersebut. 
Aspek yang ketiga adalah information processing. Dalam aspek ini 
Beck menjelaskan bagaimana individu yang mengalami depression cenderung 
mendistorsi dan salah menafsirkan informasi yang mereka terima dari dunia. 
Individu yang mengalami depression cenderung membuat interpretasi yang 
terlalu negatif dan merugikan dirinya sendiri yang dapat menyebabkan mood 
kurang baik dan sikap pasif.  Kesalahan penafsiran ini termasuk:
memiliki bukti yang cukup.
mengabaikan hal positif dari suatu kejadian.
dari hanya satu kejadian.
kemunduran kecil hingga menjadi suatu bencana besar.
semua hal buruk yang pernah terjadi.
keberhasilan atau kegagalan, memiliki pandangan yang kaku.
Anxiety oleh Raymond Cattell didefinisikan sebagai respon introspektif 
maupun psikologis terhadap sinyal yang dipersepsikan individu sebagai objek 
tanda bahaya. Anxiety ditandai secara sementara oleh simbol dan isyarat 
dibandingkan dengan bahaya yang konkrit dan nyata. Anxiety dinilai serupa 
dengan kegelisahan dan agitasi akibat kebutuhan yang tidak terpenuhi atau 
akibat kondisi fisiologis tertentu.
Terdapat 2 macam anxiety yaitu state anxiety dan trait anxiety. State 
anxiety adalah perasaan tidak menyenangkan yang muncul saat dihadapkan 
dengan situasi, tekanan, objek, atau kejadian yang spesifik. Dapat juga 
diartikan sebagai perasaan takut dan cemas yang terbangkitkan oleh situasi 
yang dipersepsi sebagai bahaya. Oleh Spielberger didefinisikan sebagai 
keadaan emosi yang bervariasi, bersifat sementara, dan berfluktuasi dari waktu 
ke waktu.  
Trait anxiety dalah salah satu facet dari kepribadian, merupakan 
kecenderungan atau kerentanan terhadap kecemasan. Dapat juga diartikan 
sebagai disposisi untuk merasakan stress, cemas, dan tidak nyaman yang 
cenderung menetap. Oleh Spielberger didefinisikan sebagai ciri kepribadian, 
kerentanan untuk merasakan kecemasan secara lebih besar atau lebih sering. 
Model state dan trait anxiety dari Spielberger menggambarkan proses 
mengalami kecemasan sebagai hasil dari interaksi sementara antara stimulus 
internal, stimulus eksternal, faktor kognitif, dan defense mechanism. Dalam 
model tersebut, kondisi cemas atau anxious state ditandai dengan 
keterbangkitan fisiologis dan munculnya pikiran tentang hal buruk yang akan 
terjadi, disebabkan oleh stressor eksternal (seperti adanya ancaman) atau 
isyarat internal (seperti aktivitas visceral atau otot). Jika stimulus internal 
maupun eksternal tersebut secara kognitif dinilai sebagai ancaman , maka akan 
memunculkan anxious state yang kemudian akan mengaktifkan proses 
pertahanan secara kognitif dan behavioral untuk mengatasi kecemasan 
tersebut. trait anxiety digambarkan sebagai pengalaman state anxiety yang 
sering muncul di masa lalu, yang meningkatkan kerentanan atau sensitivitas 
individu untuk mengalami state anxiety di masa depan dengan cara 
memengaruhi penilaian kognitif individu terhadap stimulus internal maupun 
eksternal.  
A. Ginjal
Ginjal adalah bagian dari sistem urinal (urinary tract) yang 
merupakan sistem saluran tertutup dalam tubuh manusia, berfungsi 
untuk membersihkan tubuh dari zat-zat yang tidak diperlukan dan 
mengeluarkannya. Ginjal manusia berjumlah dua buah, terletak di 
bagian pinggang sedikit di bawah tulang rusuk bagian belakang. 
Ginjal mempunyai ukuran panjang sekitar tujuh sentimeter dan tebal 
sekitar tiga sentimeter, terbungkus dalam kapsul yang terbuka ke 
bawah. Di antara ginjal dan kapsul terdapat jaringa lemak yang 
membantu melindungi ginjal terhadap guncangan. Pada individu 
yang kekurangan makan, bagian lemak ini akan menipis sehingga 
perlindungan ginjal juga akan terganggu dan melemah. Tepat di 
ujung atas ginjal terdapat kelenjar anak ginjal (suprarenal gland) 
yang vital dan merupakan bagian dari sistem endokrin.
Dalam waktu satu menit sekitar dua puluh persen darah 
manusia mengalir melewati ginjal untuk dibersihkan. Darah melalui 
pembuluh nadi ginjal (renal artery) masuk jaringan ginjal yang 
bercabang-cabang sampai menjadi kapiler dan mencapai suatu 
bangunan yang dinamakan glomerulus. Glomerulus ini memiliki 
bentuk menyerupai gelas untuk minum anggur dan pembuluh 
kapiler mengisi bagian dalam gelas itu. Dindingnya dinamakan 
capsula bowman. 
Salah satu ciri kerusakan ginjal adalah kegagalan mengeluarkan 
cairan tuuh dan zat-zat sisa pembakaran yang bersifat racun 
sehingga penderita mengalami pembengkakan (oedema) pada 
bagian tubuh bawah akibat pengaruh gravitasi. Sehingga pada 
pemeriksaan kimiawi darah akan ditemukan kadar ureum dan 
kreatinin yang melampaui batas normal. 
B. Gagal Ginjal Kronis
Penyakit ginjal kronis adalah  suatu proses patofisiologis 
dengan etiologi yang beragam, mengakibatkan penurunan fungsi 
ginjal yang progresif, dan pada umumnya berakhir dengan gagal 
ginjal. Gagal ginjal adalah suatu keadaan klinis yang ditandai 
dengan penurunan fungsi ginjal yang ireversibel, pada suatu derajat 
yang memerlukan terapi pengganti ginjal yang tetap, berupa dialisis 
atau transplantasi ginjal. Uremia adalah suatu sindrom klinik dan 
laboratorik yang terjadi pada semua organ akibat penurunan fungsi 
Kriteria penyakit ginjal kronis yang pertama adalah kerusakan 
ginjal terjadi lebih dari 3 buan, berupa kelainan struktural atau 
fungsional, dengan atau tanpa penurunan laju filtrasi glomerulus 
(LFG) dengan manifestasi kelainan patologis dan terdapat tanda 
kelainan ginjal termasuk kelainan dalam komposisi darah atau urin 
atau kelainan dalam tes pencitraan. Kedua adalah laju filtrasi 
glomerulus (LFG) kurang dari 60 ml/menit selama tiga bulan, 
dengan atau tanpa kerusakan ginjal. Pada keadaan tidak terdapat 
kerusakan ginjal lebih dari 3 bulan dan LFG sama dengan atau lebih 
dari 60 ml/menit, tidak termasuk kriteria penyakit ginjal kronis.
Etiologi penyakit ginjal kronis sangat bervariasi antara satu 
negara dengan negara lain. Perhimpunan Nefrologi Indonesia (Pernefri) 
pada tahun 2000 mencatat penyebab gagal ginjal yang menjalani 
hemodialisis di Indonesia adalah glomerulonefritis (46,39%), diabetes 
melitus (18,65%), osbtruksi dan infeksi (12,85%), Hipertensi (8,46%), 
dan sebab lainnya (13,65%). Dikelompokkan dalam sebab lain di 
antaranya adalah nefritis lupus, nefropati urat, intoksikasi obat, 
penyakit ginjal bawaan, tumor ginjal, dan penyebab yang tidak 
diketahui.
Tanda dan gejala pada penyakit gagal ginjal kronis dibagi dalam 
beberapa sistem:
bentuk : anoreksia, nausea, vomitus, foetor uremik, gastritis 
erosif, ulkus peptik, dan cegukan.
atau kulit kekuningan akibat penimbunan urokrom, gatal akibat 
toksin atau pengendapan kalsium di pori-pori, ekimosis akibat 
gangguan hematologi, ure fros akibat kristalisasi urea yang ada 
pada keringat, rasa gatal yang menimbulkan luka saat digaruk.
defisiensi zat besi dan asam folat, dan pendarahan.
rasa seperti kesemutan dan terbakar di telapak kaki, 
ensefalopati metabolik, gangguan tidur, gangguan konsentrasi, 
tremor, kejang, dan hipertropi otot.
dan sesak napas akibat perikarditis, gagal jantung akibat 
penimbunan cairan dan hipertensi, gagal jantung kongestif dan 
edema akibat kelebihan cairan, gangguan irama jantung akibat 
ketidakseimbangan elektrolit.
libido, fertilitas, ereksi (pada laki-laki), menurunnya produksi 
testosteron dan spermatozoa (pada laki-laki), gangguan 
menstruasi (pada wanita). Dapat juga dalam bentuk gangguan 
metabolisme glukosa, resistensi dan sekresi insulin, gangguan 
metabolisme lemak dan vitamin D.
dan gangguan elektrolit.
Terdapat beberapa faktor komorbid yang dapat memperburuk 
kondisi pasien. Faktor-faktor tersebut antara lain adalah gangguan 
keseimbangan cairan, hipertensi yang tidak terkontrol, infeksi traktus 
urinarius, obstruksi traktus urinarius, obat-obat nefrotoksik, dan 
peningkatan aktivitas penyakit dasarnya. Untuk menghambat 
perburukan fungsi ginjal terdapat beberapa hal yang dapat dilakukan, 
antara lain adalah pembatasan asupan protein dan terapi farmakologis.
Pembatasan asupan protein  mulai dilakukan pada LFG yang 
lebih rendah dari 60 ml/menit. Dibutuhkan pemantauan yang teratur 
terhadap status nutrisi pasien. Apabila pasien mengonsumsi makanan 
tinggi protein yang mengandung ion hydrogen, posfat, dan sulfat yang 
perlu diekskresikan melalui ginjal dapat menyebabkan gangguan klinis 
dan metabolis yang disebut uremia. Pembatasan asupan protein dapat 
mengurangi sindrom uremik. Asupan protein yang berlebih dapat 
mengakibatkan perubahan pada ginjal berupa peningkatan aliran darah 
dan tekanan intraglomerulus yang meningkatkan progresifitas 
pemburukan fungsi ginjal.
Terapi farmakologis dilakukan untuk mengurangi hipertensi 
intraglomerulus. Pemakaian obat antihipertensi juga bermanfaat untuk 
memperkecil risiko kardiovaskular dan memeperlambat pemburukan 
kerusakan nefron. Pengendalian tekanan darah memiliki peran yag 
sama pentingnya dengan pembatasan asupan protein dalam 
menghambat pemburukan fungsi ginjal. Di samping itu, terapi 
farmakologis memiliki kaitan dengan derajat proteinuria. Saat ini 
diketahui secara luas bahwa proteinuria adalah faktor risiko terjadinya 
permburukan dungsi ginjal, dan derajat proteinuria berkaitan dengan 
proses pemburukan fungsi ginjal pada penyakit ginjal kronik.
Penyakit ginjal kronis dapat mengakibatkan berbagai 
komplikasi yang mmanifestasinya sesuai dengan derajat penurunan 
fungsi ginjal yang terjadi. Beberapa diantara komplikasi tersebut 
adalah anemia (tubuh mengalami defisiensi besi, kehilangan darah, 
hemolisis, defisiensi asam folat) dan osteodistrofi renal. Terapi 
terhadap penyakit ginjal kronis dan komplikasinya salah satunya dalah 
terapi pengganti ginjal (renal replacement therapy). Terapi pengganti 
ginjal dapat berupa peritoneal dialisis, transplantasi ginjal, atau 
hemodialisis.
Hemodialisis dapat didefinisikan sebagai suatu proses 
pengubahan komposisi solut darah oleh larutan lain (cairan dialisat) 
melalui membran semipermeabel (membran dialisis). Saat ini terdapat 
berbagai definisi hemodialisis, tetapi pada prinsipnya hemodialisis 
adalah suatu proses pemisahan atau penyaringan atau pembersihan 
darah melalui suatu membran yang semipermeabel yang dilakukan 
pada pasien dengan gangguan fungsi ginjal baik yang kronis maupun 
yang akut.
Hemodialisis merupakan gabungan dari proses difusi dan 
ultrafiltrasi. Difusi adalah pergerakan zat terlarut melalu membran 
semipermeabel berdasarkan perbedaan konsentrasi zat atau molekul. 
Laju difusi terbesar terjadi pada perbedaan konsentrasi molekul 
terbesar. Ini adalah mekanisme utama untuk mengeluarkan molekul 
kecil seperti urea, kreatinin, elektrolit, dan untuk penambahan serum 
bikarbonat. Laju difusi sebanding dengan suhu larutan, dan berbanding 
terbalik dengan ukuran molekul yag dibuang. Dengan meningkatkan 
aliran darah yang melalui dialiser akan meningkatkan klirens dari urea, 
kreatinin dan elektrolit dengan tetap mempertahankan gradien 
konsentrasi yang tinggi. zat terlarut yang terikat protein tidak dapat 
dibuang melalui difusi karena protein yang terikat tidak dapat melalui 
membran. Hanya zat terlarut yang tidak terikat protein yang dapat 
melalui membran atau terdialisis. 
Ultrafiltrasi adalah aliran konveksi yang terjadi akibat adanya 
perbedaan tekanan hidrostatik dan osmotik. Ultrafiltrasi terjadi sebagai 
akibat dari perbedaan tekanan positif pada kompartemen darah dengan 
tekanan negatif yang terbentuk dalam kompartemen dialisat yang 
dihasilkan oleh transmembrane pressure. Selain kemampuan difusi dan 
filtrasi, membran dialisis yang sintetik mempunyai kemampuan untuk 
menyerap protein seperti sitokin dan interleukin da protein lain yang 
terlibat dalamproses inflamasi atau sindrom uremia.
Proses hemodialisis dilakukan dengan mengunakan mesin 
dialiser. Dialiser memungkinkan terjadinya transfer solut dan air 
melalui membran semipermeabel. Aliran dialisat dan darah terpisah 
dan erlawanan arah (countercurrent). Dialiser memiliki empat pintu 
(port), terdiri dari satu pintu masuk (inlet) dan tiga pintu keluar (outlet) 
masing-masing untuk darah dan dialisat. Pada saat ini terdapat 3 bahan 
dasar membran dialisis. Pada generasi awal terbuat dari selulosa yang 
kemudian dikembangkan menjadi selulosa yang dimodifikasi seperti 
selulosa asetat, selulosa diasetat, selulosa triasetat. Saat ini bnyak 
membran yang terbuat dari bahan sintesis seperti polyacrylonitrile, 
polysulfone, polycarbonate, polyamide, atau polymethylmethacrylate. 
Perbedaan utama dari bahan-bahan ini adalah efek biokompabilitas, 
besar klierens, dan daya filtrasinya. Selain itu membran sintetik dapat 
mengadsorbsi molekul protein.
Sesi hemodialisis strandar berlangsung selama 4-5 jam dan 
pasien akan terapapar sekitar 120-160 liter air. Kualitas air sangat 
penting untuk kesehatan pasien, sehingga air untuk dialisat harus 
diolah, mengalami proses filtrasi, pelunakan, deionisasi, dan 
dimurnikan dengan proses reverse osmosis. Reverse osmosis adalah 
proses yang mendorong air melewati membran semipermeabel pada 
tekanan tingg untuk membuang kontainan mikrobiologis dan lebih dari 
90% ion terlarut. 
Untuk mencegah pembekuan darah dalam sistem, selama 
proses hemodialisis diperlukan zat anti-koagulan, yang dapat berupa 
unfractioned heparin (UFH), atau low-molecular weight heparin 
(LMWH). Umumnya anti-koagulan ini diberikan melalui infus atau 
dengan bolus heparin berulang untuk UFH dan bolus tunggal untuk 
LMWH. 
A. Fisiologis
Hipotensi merupakan komplikasi akut yang sering 
terjadi selama hemodialisis, terutama pada pasien dengan 
diabetes. Sejumlah faktor risiko terjadinya hipotensi adalah 
ultrafiltrasi dalam jumlah besar disertai mekanisme kompensasi 
pengisian vaskular yang tidak adekuat, gangguan respon 
vasoaktif atau otonom, osmolar shift, pemberian antihipertensi 
yang berlebihan, dan menurunnya kemampuan pompa jantung. 
Hipotensi pada saat hemodialisis dapat dicegah dengan 
melakukan evaluasi berat badan kering dan modifikasi dari 
ultrafiltrasi sehingga diharapan jumlah cairan yang dikeluarkan 
lebih banyak pada awa dibandingkan di akhir dialisis.
Kram otot juga sering terjadi selama dialisis dan 
penyebabnya masih belum jelas. Beberapa faktor pencetus yang 
dihubungkan dengan dengan kejadian kram otot ini adalah 
adanya gangguan perfusi otot karena pengambilan cairan yang 
agresif dan pemakaian dialisat rendah sodium. Beberapa 
strategi yang dipakai untuk mencegah kram otot adalah dengan 
mengurangi jumlah volume cairan yang diambil selama dialisis, 
melakukan profiling ultrafiltrasi, dan pemakaian dialisat yang 
mengandung kadar natrium tinggi.
Hemodialisis juga akan memengaruhi fungsi seksual 
pasien. Fungsi seksual pada pasien yang mengalami gagal 
ginjal akan sering terpengaruh. Hal ini bisa disebabkan karena 
faktor organik (perubahan hormonal atau karena insufisiensi 
vaskuler pada kasus gagal ginjal dengan diabetes),) atau 
masalah fisik (distensi perut, perasaan tidak nyaman dan 
keluhan-keluhan fisik akibat uremmia). Masalah pengobatan 
yang mengganggu fungsi seksual juga bisa menjadi masalah.
Meski tidak ada penelitian yang menyatakan bahwa 
hemodialisis menyebabkan impotensi pada pasien, namun 
diketahui bahwa hemodialisis dapat mengganggu fungsi 
seksual pasien secara umum.
Kondisi sindrom disequilibrium juga cukup sering 
terjadi pada pasien yang menjalani hemodialisis. Hal ini 
biasanya terjadi selama atau segera setelah proses hemodialisis. 
Kondisi ini disebabkan oleh koreksi berlebihan dari keadaan 
azotemia yang membuat ketidakseimbangan osmotik dan 
perubahan pH darah yang cepat. Kondisi ketidakseimbangan ini 
yang membuat adanya edema serebral yang menyebabkan 
timbulnya gejala-gejala klinik seperti sakit kepala, mual, keram 
otot, iritabilitas, agitasi, perasaan mengantuk dan kadang 
kejang. Gejala psikosis juga bisa terjadi. Sindrom 
disequilibrium biasa terjadi setelah 3- 4 jam setelah 
hemodialisis namun bisa juga terjadi 8-48 jam setelah prosedur 
itu dilakukan.
Demensia Dialisis atau biasa dikenal dengan sebutan 
ensefalopati dialisis adalah sindroma yang fatal dan progresif. 
Pada prakteknya hal ini jarang terjadi dan biasanya terjadi pada 
pasien yang sudah menjalani dialisis paling sedikit satu tahun. 
Kondisi ini diawali dengan gangguan bicara, seperti gagap 
yang kemudian berlanjut menjadi disartria, disfasia dan 
akhirnya tidak bisa bicara sama sekali. Semakin lama kondisi 
ini semakin berat sampai berkembang menjadi mioklonus fokal 
maupun menyeluruh, kejang fokal atau umum. Demensia 
dialisis disebabkan karena keracunan alumunium yang berasal
dari cairan dialisis dan garam alumunium yang digunakan 
untuk mengatur level fosfat serum. Pencegahannya dengan 
menggunakan bahan dialisis yang tidak mengandung 
alumunium. Pada awalnya kondisi ini dapat kembali baik 
namun jika dibiarkan dapat menjadi progresif sampai dengan 
periode 1-15 bulan ke depan setelah gejala awal. Kematian 
biasanya terjadi dalam rentang 6-12 bulan setelah permulaan 
gejala. 
Komplikasi jangka panjang dari hemodialisis adalah 
penyakit kardiovaskular. Penyakit kardiovaskular menjadi 
penyebab utama kematian pasien penyakit gagal ginjal selain 
dari infeksi. Penyebab dasar penyakit kardiovaskular berkaitan 
dengan faktor risiko seperti diabetes melitus, inflamasi kronik, 
perubahan pada volume ekstraselular, hipertensi, anemia, 
hiperhomosisteinemia, dan mungkin juga disebabkan oleh 
perubahan hemodinamik kardiovaskular selama dialisis 
berlangsung. 
B. Psikososial
Perasaan takut adalah dampak hemodialisis terhadap
emosi pasien gagal ginjal yang paling sering diungkapkan. 
Pasien sering merasa takut akan masa depan yang akan 
dihadapi dan perasaan marah yang berhubungan dengan 
pertanyaan mengapa hal tersebut terjadi pada dirinya. 
Ketakutan dan perasaan berduka juga kerap datang karena 
harus tergantung seumur hidup dengan alat cuci ginjal. 
Perasaan ini tidak bisa dielakan dan seringkali afeksi emosional 
ini ditujukan kepada sekeliling seperti pasangan, karyawan dan 
staf di rumah sakit. Kondisi ini perlu dikenali oleh semua orang 
yang terlibat dengan pasien.
Pasien dengan gagal ginjal juga sering kali merasa 
kehilangan kontrol akan dirinya. Mereka memerlukan waktu 
yang panjang untuk beradaptasi dan menyesuaikan diri dengan 
apa yang dialaminya. Perubahan peran adalah sesuatu yang 
tidak bisa dihindari. Sebagai contoh seorang pencari nafkah di 
keluarga harus berhenti bekerja karena sakitnya. Perasaan 
menjadi beban keluarga akan menjadi masalah buat individu 
ini. Selain itu juga pasien sering kali merasa dirinya  berubah . 
Adanya kateter yang menempel misalnya pada pasien dengan 
dialisis peritoneal, lesi di kulit, nafas berbau ureum dan perut 
yang membuncit membuat percaya diri dan citra diri pasien 
terpengaruh.
Kemudian, pasien juga akan mengalami perubahan gaya 
hidup yang drastis. Perubahan diet dan pembatasan air akan 
membuat pasien berupaya untuk melakukan perubahan pola 
makannya. Keharusan untuk kontrol atau melakukan dialisis di 
rumah sakit juga akan membuat keseharian pasien berubah. 
Terkadang karena adanya komplikasi pasien harus berhenti 
bekerja dan diam di rumah. Perubahan yang bersifat ekstrim ini 
dapat membuat sebagian pasien mengalami kesulitan untuk 
beradaptasi. Meski dalam kondisi terpaksa, harus menjalani 
gaya hidup yang sangat berbeda belum tentu bisa diterima oleh 
semua orang. Kesulitan untuk beradaptasi ini dapat 
menimbulkan stress tersendiri bagi pasien.
Perubahan gaya hidup yang dapat menimbulkan stress 
bagi pasien juga dapat memengaruhi kondisi kesehatan dan 
kualitas kehidupan pasien. Hal ini menyebabkan adanya 
kebutuhan pada diri pasien untuk mendapatkan dukungan dari 
orang lain melalui interaksi yang dekat. Dukungan yang 
berlebihan dan tidak tepat dapat menambah stress pasien dan 
memperburuk kondisi kesehatan. Dukungan yang secara utama 
diperlukan oleh pasien terapi hemodialisa adalah dukungan 
sosial atau emosional. Dukungan sosial atau emosional yang 
diperlukan pasien adalah dalam hal dukungan harga diri secara 
positif, pemberian semangat, persetujuan pada pendapat pasien, 
perbandingan positif dengan individu lain, dan hal-hal yang 
dapat membantu pasien membangun harga diri.
Terapi hemodialisa yang dapat mengganggu fungsi 
seksual pasien juga dapat menimbulkan dampak secara 
psikososial pada pasien. Terganggunya fungsi seksual pasien 
dapat menimbulkan perubahan harga diri, citra diri, dan 
perasaan bahwa dirinya tidak menarik lagi untuk pasangan.
Kondisi gangguan kejiwaan yang paling banyak 
ditemukan pada pasien gagal ginjal yang melakukan terapi 
hemodialisis adalah depresi. Prevalensi depresi berat pada 
populasi umum adalah sekitar 1,1%-15% pada laki-laki dan 
1,8%-23% pada wanita, namun pada pasien hemodialisis 
prevalensinya sekitar 20%-30% bahkan bisa mencapai 47%. 
Hubungan depresi dan mortalitas yang tinggi juga terdapat 
pasien-pasien yang menjalani hemodialisis jangka panjang. 
Kondisi afeksi yang negatif pada pasien gagal ginjal juga 
seringkali bertumpang tindih gejalanya dengan gejala-gejala 
pasien gagal ginjal yang mengalami uremia seperti iritabilitas, 
gangguan kognitif, encefalopati, akibat pengobatan atau akibat 
hemodialisis yang kurang maksimal. Kondisi gagal ginjal yang 
biasanya dibarengi dengan hemodialisis adalah kondisi yang 
sangat tidak nyaman. Kenyataan bahwa pasien gagal ginjal 
tidak bisa lepas dari hemodialisis sepanjang hidupnya 
menimbulkan dampak psikologis yang tidak sedikit. Faktor 
kehilangan sesuatu yang sebelumnya ada seperti kebebasan, 
pekerjaan dan kemandirian adalah hal-hal yang sangat 
dirasakan oleh para pasien gagal ginjal yang menjalani 
hemodialisis. Hal ini bisa menimbulkan gejala-gejala depresi 
yang nyata pada pasien gagal ginjal sampai dengan tindakan 
bunuh diri. Kepustakaan mencatat bahwa tindakan bunuh diri 
pada pasien gagal ginjal kronis yang mengalami hemodialisis di 
Amerika Serikat bisa mencapai 500 kali lebih banyak daripada 
populasi umum. Selain tindakan nyata dalam melakukan 
tindakan bunuh diri, sebenarnya penolakan terhadap kegiatan 
hemodialisis yang terjadwal dan ketidakpatuhan terhadap diet 
rendah potasium adalah salah satu hal yang bisa dianggap 
sebagai upaya  halus  untuk bunuh diri.
Demensia dialisis juga dapat menyebabkan dampak 
terhadap kondisi psikososial pasien seperti perubahan 
kepribadian, waham dan halusinasi.
Penelitian ini memiliki tujuan untuk mengetahui tinggi-rendahnya health-
related quality of life pada pasien yang menjalani terapi hemodialisis di Rumah Sakit 
 X   Bandung (selanjutnya dalam pemaparan akan disebut sebagai partisipan)  
melalui determinan  psikologisnya. Untuk bisa mendapatkan gambaran mengenai 
tinggi-rendahnya health-related quality of life pada partisipan maka peneliti 
menggunakan metode penelitian deskriptif yang bertujuan mendeskripsikan suatu 
gejala, peristiwa, kejadian yang terjadi pada saat ini (Sujana dan Ibrahim, 1986:65). 
Prosedur penelitian ini menggunakan teknik survey, yaitu peneliti melakukan 
pengumpulan data dengan menggunakan kuesioner kepada pasien terapi hemodialisis 
di Rumah Sakit  X  Bandung. 
 Rancangan penelitian ini digambarkan sebagai berikut: 
health-related 
Skor health-related quality 
of life dan skor determinan 
Variabel yang akan diteliti dalam penelitian ini adalah health-related 
quality of life dan determinan psikologisnya pada pasien yang menjalani terapi 
hemodialisis di Rumah Sakit Hasan Sadikin Bandung. 
Health-Related Quality of Life adalah  konsep multidimensional 
mengenai kesehatan yang meliputi komponen fisik, emosional, dan sosial 
terkait suatu penyakit dan perawatannya. Kualitas kehidupan sebagai dampak 
fungsional dari suatu penyakit dan pengobatannya berdasarkan persepsi pasien 
(H. Schipper dalam Revicki, 1989).  
Terdapat 2 determinan psikologis dari Health-Related Quality of Life 
antara lain adalah depression dan anxiety. Menurut Dr. Aaron Beck, 
depression adalah pikiran-pikiran negatif yang digeneralisasi oleh beliefs yang 
bersifat disfungsional. Terdapat hubungan langsung antara jumlah dan derajat 
dari pikiran negatif individu dengan tingkat keparahan dari depresinya. Beck 
mengungkapkan 3 tema atau skema beliefs disfungsional yang utamanya 
mendominasi pikiran individu yang depresi. Pertama adalah pikiran bahwa 
 saya tidak cukup . Kedua adalah  semua pengalaman saya berakhis dengan 
kegagalan atau kekalahan . Ketga adalah  tidak ada harapan untuk masa 
depan saya . Ketiga hal ini dikenal sebagai Negative Cognitve Triad. Menurut 
Beck, Depression terjadi ketika ketiga beliefs ini muncul dalam kognisi 
individu. 
Anxiety oleh Raymond Cattell didefinisikan sebagai respon introspektif 
maupun psikologis terhadap sinyal yang dipersepsikan individu sebagai objek 
tanda bahaya. Anxiety ditandai secara sementara oleh simbol dan isyarat 
dibandingkan dengan bahaya yang konkrit dan nyata. Anxiety dinilai serupa 
dengan kegelisahan dan agitasi akibat kebutuhan yang tidak terpenuhi atau 
akibat kondisi fisiologis tertentu. 
Health-related quality of life adalah seberapa tinggi partisipan  dalam 
menilai kualitas kehidupan  terkait kondisi kesehatan dan treatment yang 
dijalani meliputi fungsi fisik, emosional, dan sosial  berdasarkan persepsi 
partisipan dalam dua komponen: 
fungsi biologis dan fisiologis pada diri partisipan. Physical component 
akan diukur melalui empat dimensi: 
kondisi kesehatannya secara umum. 
kualitas kondisi fisiknya. 
keterbatasan dalam kemampuan untuk beraktivitas akibat 
gangguan kondisi fisiknya. 
sakit jasmaniah yang dirasakannya. 
fungsi emosional dan sosial pada diri partisipan. Mental component akan 
diukur melalui empat dimensi:  
keterbatasan dalam beraktivitasyang dirasakannya terkait 
masalah emosional. 
keterbatasan sosial akibat masalah emosional yang dirasakannya. 
kualitas kesejahteraan emosionalnya. 
dimiliki dan lelah yang dirasakannya. 
Health-Related Quality of Life  memiliki sejumlah determinan psikologis, antara lain adalah: 
adanya : 
sembunyi atau mati. 
pikiran dan perasaan-perasaan yang bersifat negatif dalam dirinya.  
Alat ukur yang akan digunakan dalam penelitian ini yang pertama adalah 
Health-Related Quality of Life Short Form (SF-12 Health Survey) yang  dikonstruksi 
dan dikorelasikan dengan versi yang sebelumnya yang lebih panjang (SF-36) oleh J.E. 
Ware, M. Kosinski dan S.D. Keller pada tahun 1995. Skala ini terdiri dari 12 item 
yang mengukur physical component dan mental component dari Health-related 
Quality of Life. 
Alat ukur kedua yang digunakan adalah Beck s Depression Inventory yang 
dikonstruksi oleh Aaron T. Beck pada tahun 1961. Alat ukur ini memiliki 21 item 
berupa pilihan ganda dengan 4 pilihan pernyataan untuk setiap nomornya.  
Alat ukur ketiga yang digunakan adalah State Trait Anxiety Inventory yang 
dikonstruksi oleh Charles D. Spielberger, Richard L. Gorsuch, dan Robert E. Lushene 
pada tahun 1964 berdasarkan teori state-trait distinction oleh Raymond Cattell. Alat 
ukur ini terdiri dari 20 item  berupa pernyataan dan 4 pilihan jawaban untuk 
menggambarkan penghayatan individu mengenai perasaannya. 10 item mengukur 
trait anxiety dan 10 item mengukur state anxiety. 
Ketiga alat ukur ini diterjemahkan ke dalam Bahasa Indonesia oleh penulis, 
diterjemahkan kembali dalam Bahasa Inggris oleh Expert untuk kemudian 
disesuaikan dengan versi aslinya. 
Untuk mengukur validitas alat ukur ini dilakukan uji-pakai, sehingga 
hasil yang didapatkan pada saat uji coba akan digunakan sebagai hasil data 
penelitian.Validitas alat ukur ini bersifat construct validity yang dapat 
diketahui dengan mencari korelasi antara skor item dengan skor total, 
menggunakan rumus koefisien dari Rank Spearman.  
 Uji validitas kuesioner dilakukan dengan bantuan program SPSS 15.0. 
Kemudian, menentukan validitas item dilakukan dengan cara membandingkan 
milai koefisien korelasi yang dapat diperoleh dengan kriteria dari Lisa 
Freidenberg (1995), yaitu : 
 < 0,30 : korelasi rendah, item ditolak dan tidak dapat dipakai 
 ? 0,30 : korelasi tinggi, item diterima dan dipakai 
 Berdasarkan hasil uji validitas, keseluruhan 12 item dari Health-
Related Quality of Life short form (SF-12) dianggap valid, keseluruhan 20 
item dari State Trait Anxiety Inventory dianggap valid. Untuk Beck s 
Depression Inventory 18 dari 20 item dianggap valid, dengan item nomor 13 
dan 19 yang dianggap tidak valid sehingga tidak dimasukkan. 
Untuk mengukur reliabilitas alat ukur ini, akan dilakukan uji-pakai. 
Kemudian  reliabilitas alat ukur ini diuji menggunakan teknik alpha cronbach. 
Kriteria yang digunakan untuk mengetahui derajat reliabilitas didasarkan pada 
skala Guildford, yaitu: 
0.00 - 0.19 :  tidak reliabel 
0.20 - 0.39 :  reliabilitas rendah 
0.40 - 0.69 :  reliabilitas sedang 
0.70   0.89 :  reliabilitas tinggi 
0.90   1.00 :  reliabilitas tinggi sekali 
Berdasarkan teknik alpha cronbach, alat ukur HRQOL short form (SF-12) 
memiliki angka reliabilitas sebesar 0,852 sehingga tergolong reliabilitas tinggi. Alat 
ukur Beck s Depression Inventory memiliki angka reliabilitas sebesar 0,920 sehingga 
tergolong reliabilitas sangat tinggi. Alat ukur State Trait Anxiety Inventory memiliki 
angka reliabilitas sebesar 0,954 sehingga tergolong reliabilitas sangat tinggi.  
Data pribadi yang disertakan dalam kuesioner adalah identitas 
dari sampel yaitu nama (inisial), jenis kelamin, usia, status marital, 
suku bangsa, pendidikan terakhir, pekerjaan, dan metode pembayaran 
terapi hemodialisis. 
Data penunjang yang disertakan dalam kuesioner adalah 
lamanya menjalani terapi hemodialisis, frekuensi menjalani terapi 
hemodialisis (berapa kali dalam seminggu), frekuensi opname/ 
seberapa sering menjalani rawat inap,dan  jumlah penyakit kronis yang 
diderita. 
Populasi sasaran untuk penelitian ini adalah para pasien yang 
menjalani terapi hemodialisis di Rumah Sakit  X  Bandung dengan total 
sebanyak 109 orang. 
Karakteristik populasi adalah pasien yang telah menjalani terapi 
hemodialisis di Rumah Sakit  X  Bandung selama minimal satu tahun. 
Teknik penarikan sampel yang digunakan adalah random sampling. 
Dari seluruh populasi pasien yang menjalani terapi hemodialisis di Rumah 
Sakit  X  Bandung, dicari pasien yang kondisinya memungkinkan dan 
bersedia untuk menjadi responden penelitian. Sejumlah 30 orang pasien 
bersedia untuk berpartisipasi. 
Teknik analisis data yang digunakan dalam penelitian ini adalah disttriusi 
frekuensi. Skor total dikategorikan menggunakan norma kelompok yang ditentukan 
dari nilai terendah dan tertinggi yang diperoleh subyek penelitian. Cara mendapatkan 
distribusi frekuensi dilakukan dengan cara menghitung mean dari data yang 
didapatkan. Cara menghitung distribusi frekuensi yang dilakukan dengan membagi 
frekuensi responden yang menjawab dengan jumlah keseluruhan responden dikalikan 
dengan 100%. 
Persentase =  
? 100% 
Keterangan : f   = frekuensi responden yang menjawab 
              N = Ukuran keseluruhan responden   
Setelah didapatkan skor untuk seluruh komponen dari health-related quality of 
life, depression, dan anxiety maka akan dilakukan uji regresi terhadap skor health-
related quality of life dengan data sosiodemografis. Sehingga  secara umum dapat 
menggambarkan derajat tinggi-rendahnya health-related quality of life , anxiety, dan 
depression pada pasien terapi hemodialisis di Rumah Sakit  X  Bandung. Kemudia 
juga didapatkan signifikansi hubungan antara health-related quality of life dengan 
masing-masing data sosiodemografis. Analisa data dalam penelitian ini menggunakan 
bantuan program SPSS 15.0  baik dalam perhitungan distribusi frekuensi maupun uji 
regresi. 
